美國在衰落嗎？（陶傑）

美國「衰落」了嗎？要回答這個小學生的問題，要弄清楚美國真正的對手是誰。

美國真正的對手，不是這個世界，而是自己，因為全人類IT的發明搖籃在矽谷，金融熱資在紐約。一有新玩意出來，必在美國，第一戰場，首先是自己打自己。

譬如，最新的一場美國內戰，是崛起的Netflix ，已經由一個所謂的分流平台，迅速發展為製作公司。Netflix威脅荷李活的派拉蒙、霍士、狄士尼，人才、資本、劇本，由比華利山出走，加入Netflix 。荷李活人紛紛口出惡言，將Netflix 當做另一個川普，指罵這個新興的媒體，破壞了觀眾進戲院和電影作品的心靈交流。

荷李活是美國A，Netflix是新興的美國B。B崛起壯大之後，與A打了起來。亞馬遜和書店的戰爭，Google 和印刷媒體的戰爭，都是A和B的戰爭。但不要忘記，打來打去，無論A贏還是B淘汰了A，最後贏家，還是一個叫做美國的國家。

但是當B挑戰A、而且在廝殺一團的時候，B也在同時改變世界人類的生活方式，再定義了一次文明。全世界經濟、政治、生活習慣，不但再一次受到美國這場內戰牽連，而且全人類接受指導，毫無選擇的全部跟隨。

這一次，稍不同者是多了一個人口全球第一的C，在模仿的同時，拼命拉下一道過濾網，而且以龐大的不遵守世貿組織規則的行為，加上一部極權機器，企圖將B全盤抄襲過來。有人相信，C可以進一步取代A加B的美國，自己統治世界。

但你若有得抄襲和盜版，任何新玩意新事情的第一爆發點，還是美國。而美國的這種內戰，也絕對不是第一次：汽車的發明、電視的面世、電腦的創造，然後是人工智能。每次都是美國掀起風波，美國最坐不住，一場內戰剛結束，另一場又爆發，將全世界玩得片刻不得安寧。

而那副牌洗來洗去，所有的錢，包括全球的貪官、油王、土豪，最終都流回這個大莊家。

所以美國現在說，你抄吧偷吧，現在，我玩6G了。

判斷美國是否真正衰落，只要一個任何國家，膽敢說：「6G？」再掏出一副新手機，告訴美國：「6G早在我手裏了。」這就是真正的厲害，真正的超越。然後是全世界的人才往你那裏定居、生孩子，還要跨越邊界偷渡，期盼大赦。

美國有沒有衰落？嘴巴上不斷罵的那些人，心裏都知道。

而你也聽到以各種方式混上了美國這條船的中國人，過了幾年回到鄉下，很自豪地向另一些中國人說，We American（他往往忘了這個字應該是眾數）怎樣，我們美國那邊，如何如何。